%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Trinômes}
\date{20/05/15}
\classe{2\up{de}14}
\dsnum{DM 7}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Formes d'un trinôme]~
  On considère les trois fonctions $f$, $g$ et $h$, définies sur $\mathbb{R}$ par :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $f:x\mapsto -2\left( 2x+2 \right)\left( x-3 \right)$
    \item $g:x\mapsto -4x^2+8x+12$
    \item $h:x\mapsto -4\left( x-1 \right)^2+16$
  \end{itemize}
  
  \begin{enumerate}
    \item Prouver que les trois fonctions $f$, $g$ et $h$ sont égales.
    \item Utiliser la forme la plus adaptée pour répondre aux questions suivantes :
      \begin{enumerate}
        \item Calculer $f(1)$.
        \item Résoudre $f(x)=0$.
        \item Résoudre $f(x)=12$.
        \item Résoudre $f(x)=16$.
      \end{enumerate}
    \item Dresser le tableau de variations de $f$.
    \item Tracer la représentation graphique de $f$, pour $x$ allant de -2 à 3, et $y$ allant de $-20$ à $18$ (on pourra prendre une échelle différente pour les abscisses et les ordonnées).
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\vfill\hfill\emph{Tourner la page.}

\pagebreak

\begin{exercice}[Problème]~
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick,scale=4]
      \draw (0,0) rectangle (1,1);
      \draw [fill=lightgray] (0,0) rectangle (0.3,0.3);
      \draw [fill=lightgray] (1,1) rectangle (0.3,0.3);
      \node[below left] at (0,0) {$A$};
      \node[above left] at (0,1) {$B$};
      \node[above right] at (1,1) {$C$};
      \node[below right] at (1,0) {$D$};
      \node[left] at (0,0.3) {$M$};
      \node[right] at (1,0.3) {$P$};
      \node[above] at (0.3,1) {$N$};
      \node[below] at (0.3,0) {$Q$};
      \node[above left] at (0.3,0.3) {$O$};
      \draw (0,0) -- (0,0.3) node[midway,left]{$x$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

    $ABCD$ est un carré de côté \numprint[cm]{6} ; $M$ est un point du segment $[AB]$. On appelle $x$ la longueur $AM$, en centimètres.

    On construit les carrés $MAQO$ et $ONCP$ tels qu'indiqué sur la figure ci-dessus.

    On appelle ${\cal A}(x)$ l'aire grisée, en cm\up{2}, et on cherche à répondre à la question : « Pour quelles valeurs de $x$ la valeur de ${\cal A}(x)$ est-elle supérieure à \numprint[cm\up{2}]{20} ? »

    \begin{enumerate}[(1)]
      \item Quelles sont les valeurs possibles pour $x$ ?
      \item Montrer que ${\cal A}(x)=x^2+(6-x)^2$.
      \item \begin{enumerate}[(a)]
          \item Montrer que le problème revient à résoudre l'inéquation $2x^2-12x+16\geq0$.
          \item Montrer que $2x^2-12x+16=(2x-4)(x-4)$.
          \item Résoudre $(2x-4)(x-4)\geq0$.
          \end{enumerate}
        \item Répondre à la question posée au départ.
    \end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
